\section{Möglichkeiten des Risikomanagements}
Im folgenden Abschnitt sollen Möglichkeiten vorgestellt werden, um die sich durch rechtliche Rahmenbedienungen ergebene Risiken für Anbieter von IT-Produkten kalkulierbar zu machen sowie im besten Fall zu minimieren. Dazu werden sowohl Individualverträge als auch Allgemeine Geschäftsbedingungen verwendet.
\subsection{Mitwirkungspflichten des Auftraggebers}
%Wie können Risiken durch die Einbeziehung des Kunden/des Auftraggebers mittels Mitwirkungspflichten in individuellen Verträgen gemindert werden? Welche Formulierungen sind möglich? Welche Pflichen zulässig?
Um verschiedene Risiken kalkulierbar zu machen oder sie zu minimieren bietet es sich für Anbieter von IT-Produkten an, den Nutzer der Produkte einzubeziehen und Teile der Risiken auf ihn abzuwälzen. Dies kann auf Basis der Mitwirkungsleistungen des Auftraggebers geschehen. Handelt es sich zum Beispiel um einen Werkvertrag, kann der Hersteller von Besteller bestimmte Handlungen, die für die Herstellung des Werkes notwendig sind, vertraglich fixieren. Werden diese dann nicht rechtzeitig erledigt, kann er eine angemessene Entschädigung verlangen (vgl. \S\ 642 I BGB). Jedoch kann der Auftragsnehmer diese Handlungen nicht einklagen, da es sich um Obliegenheiten und nicht um Pflichten handelt (vgl. \S\ 642 II BGB). Es besteht ebenfalls die Möglichkeit, dem Auftraggeber Fristen für die Erfüllung der notwendigen Handlungen unter Androhung der Kündigung des Vertrages zu setzen (vgl. \S\ 643 S. 1 BGB). Verstreichen diese ohne Erfüllung der Handlung, gilt der Vertrag als aufgehoben (vgl. \S\ 643 S. 2 BGB). Durch die Aufnahme solcher Mitwirkungsleistungen in den Vertrag werden sie zu Mitwirkungspflichten und ermöglichen es dem Auftragnehmer Schadenersatzansprüche geltend zu machen. Somit werden zum einen finanzielle Risiken reduziert, zum anderen wird das Risiko, aufgrund der fehlenden Mitwirkung des Auftraggebers nicht fristgerecht fertig zu werden und damit Schadenersatzansprüchen ausgesetzt zu sein, reduziert.\\
Beispielsweise sind im Rahmen der Herstellung einer Individualsoftware die folgenden Mitwirkungspflichten möglich (Auszug aus \cite{it-projekte}):
\begin{itemize}
	\item Bereitstellung der für die Softwareherstellung erforderlichen Informationen, insbesondere EDV-technischer und projektorganisatorischer Art (Hardware- und Betriebssysteme, eingesetzte Standardsoftware und Organisationspläne) sowie gegebenenfalls der Hardware, auf der die Software später laufen soll.
	\item Während der erforderlichen Testläufe und des Abnahmetests werden vom Auftraggeber kompetente Mitarbeiter abgestellt, die bevollmächtigt sind, über Mängel, Funktionserweiterungen, Funktionskürzungen sowie Änderungen an der Software zu entscheiden. Der Auftraggeber ist verpflichtet, soweit dies zur Durchführung des Vertrages nötig ist, erforderliche Testdaten zur Verfügung zu stellen.
	\item Sofern der Hersteller dem Auftraggeber Entwürfe, Softwareversionen oder Ähnliches vorlegt, ist der Auftraggeber verpflichtet, diese gewissenhaft zu prüfen. Reklamationen oder Änderungswünsche haben schriftlich zu erfolgen.
	\item Sämtliche Unterlagen und Materialien, die einer Vertragspartei von der anderen Partei für die Durchführung des Auftrags überlassen werden, sind schonend zu behandeln und dürfen nur für den Eigenbedarf vervielfältigt werden.
	\item Schuldet der Hersteller auch die Installation der Software, muss der Auftraggeber hierfür die Hardware bereitstellen und gegebenenfalls für den benötigten Zeitraum andere Arbeiten mit der Computeranlage einstellen. 
\end{itemize}


\subsection{Vertragsstrafen und Klauseln in Individualverträgen}
Als weitere Absicherung lassen sich auch Vertragsstrafen in Verträge vereinbaren. Für die Verwirkung der Strafte gilt dann, dass kein Nachweis über einen Schaden vorliegen muss, sondern die festgelegte Verbindlichkeit nicht oder nicht in gehöriger Weise erfüllt worden ist (vgl. \S\ 339 BGB).\\ 
Ebenfalls ist es möglich individuelle Klauseln, die von den beiden Vertragspartnern ausgehandelt werden, in einen Vertrag aufzunehmen. Die vereinbarten Klauseln dürfen jedoch nicht gegen geltendes Recht verstoßen. Beispielsweise können die Nutzungsrechte einer Sache festlegt werden. Dies ist insbesondere im Kontext von Software-Produkten interessant. So kann ein Weitergabe-Verbot im Vertrag definiert werden, um sich gegen Ansprüche von Dritten abzusichern (nach \cite{agbVerjaehrung1}) oder um die Hoheit über die ausgegebene Software zu behalten. \\
Eine mögliche Weitergabe-Verbots-Klausel könnte dazu lauten:
\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\textwidth}
	\scriptsize	
		\glqq Durch den Abschluss des Vertrages wird dem Käufer das Recht eingeräumt, die erworbene Software im Rahmen seiner unternehmerischen Tätigkeit zu nutzen. Darüber hinaus darf die Software nicht verwendet werden. Ebenfalls ist die Weitergabe bzw. der Verkauf der Software an Dritte ohne Zustimmung des Verkäufers nicht erlaubt.\grqq
	\end{minipage}
\end{center}
Weiterhin lässt sich die Haftung mittels Individualverträgen beschränken. Etwa durch das Aushandeln einer Haftungsbeschränkung.

\subsection{Risikominimierung mittels Allgemeiner Geschäftsbedingungen}
%Wie können AGBs genutzt werden, um Risiken zu mindern bzw. Risiken auf den Kunden/Auftraggeber übertragen werden. Was ist dabei rechtlich möglich?  
Alternativ zu individuell ausgehandelten Klauseln können Allgemeine Geschäftsbedingungen zum Risikomanagement verwendet werden.
Bei Allgemeinen Geschäftsbedingungen (kurz AGB) handelt es sich im Kontext eines Vertrags um zusätzlich zu den Vertragsbestandteilen vorformulierte Bedienungen. Diese werden von einer Vertragspartei (dem Verwender) formuliert und gelten für eine Vielzahl von Verträgen (vgl. \S\ 305 I S. 1 BGB). Sie werden in der Regel nicht verhandelt. Um die Allgemeinen Geschäftsbedingungen Bestandteil des Vertrages werden zu lassen, muss die Vertragspartei über die Geltung dieser vor oder bei Vertragsabschluss in zumutbarer Weise in Kenntnis gesetzt werden (vgl. \S\ 305 II Nr. 1 BGB). Erfolgt kein Widerspruch, werden die Allgemeinen Geschäftsbedingungen Vertragsbestandteil.\\
Bringen beide Vertragsparteien Geschäftsbedingungen ein, gelten alle sich nicht widersprechenden Bestandteile der jeweiligen Geschäftsbedingungen. Für die sich widersprechenden Bestandteile gelten die gesetzlichen Regelungen. Grundsätzlich haben Individualverabredungen Vorrang gegenüber Allgemeinen Geschäftsbedingungen (vgl. \S\ 305b BGB).\\ 
Aus diesem Umstand lassen sich also mittels Allgemeiner Geschäftsbedingungen zusätzliche Pflichten und Anforderungen zu einem Vertrag hinzufügen. Somit können entsprechende Ansprüche und Haftungen sowie die daraus resultierenden Risiken gemindert werden.\\ 
So ist es bei Kaufvertrag und Werkvertrag mittels Allgemeiner Geschäftsbedingungen im Bereich Business-to-Business (der Handel zwischen Unternehmen, kurz B2B) oder Business-To-Government (der Handel zwischen Unternehmen und Behörden, kurz B2G) möglich, bei neuer Software die Verjährungsfrist von Mängelansprüchen auf ein Jahr zu reduzieren und bei gebrauchter Software auszuschließen (siehe \cite{agbVerjaehrung1}). 
Eine entsprechende Allgemeine Geschäftsbedingungs-Klausel könnte (nach \cite{agbVerjaehrung2}) lauten:
\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\textwidth}
		\scriptsize
		\glqq Ansprüche des Käufers wegen Sachmängeln verjähren in einem Jahr ab Übergabe/Ablieferung des Kaufgegenstandes an den Kunden. Hiervon ausgenommen sind Mängelansprüche von Verbrauchern sowie Schadensersatzansprüche wegen der Verletzung von Leben, Körper oder Gesundheit und/oder Schadensersatzansprüche aufgrund von grob fahrlässig oder vorsätzlich verursachten Schäden durch den Verkäufer. Insoweit gelten die gesetzlichen Verjährungsfristen.\grqq
		\end{minipage}
\end{center}
Dabei ist eine Klausel dieser Art nur wirksam, wenn Schadensersatzansprüche wegen der Verletzung von Leben, Körper oder Gesundheit oder aufgrund von grob fahrlässig oder vorsätzlich verursachten Schäden von der Verkürzung ausdrücklich ausgenommen werden\footnote{BGH-Urteil vom 29. Mai 2013, Az. VIII ZR 174/12.}.
Im Bereich B2C (der Handel zwischen Unternehmen und Endverbraucher, kurz B2C) ist eine Verkürzung bei neuer Software nicht möglich und bei gebrauchter Software nur maximal auf ein Jahr.\\
Ebenfalls besteht im Bereich B2B die Möglichkeit, die Transportgefahr mittels der Allgemeinen Geschäftsbedingungen auf den Kunden zu übertragen. Somit ist dieser für den Transport verantwortlich und der Anbieter wälzt das Risiko auf ihn ab.\\
Eine mögliche Formulierung (nach \cite{agbihk}) lautet:
\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\textwidth}
		\scriptsize
		\glqq Wird die Ware auf Wunsch des Bestellers an diesen versandt, so geht mit der Absendung an den Besteller, spätestens mit Verlassen des Werks/Lagers, die Gefahr des zufälligen Untergangs oder der zufälligen Verschlechterung der Ware auf den Besteller über. Dies gilt unabhängig davon, ob die Versendung der Ware vom Erfüllungsort erfolgt oder wer die Frachtkosten trägt.\grqq
	\end{minipage}
\end{center}
Ebenfalls ist es empfehlenswert, bei der Lieferung von zum Beispiel Hardware, Strafen zu definieren, wenn diese durch fahrlässig Handlungen des Empfängers in Verzug gerät.\\
Dies lässt sich durch folgende Formulierung festlegen:
\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\textwidth}
		\scriptsize
		\glqq
		Der Empfänger haftet im Fall des von ihm vorsätzlich oder grob fahrlässig herbeigeführten Lieferverzugs für jede vollendete Woche Verzug im Rahmen einer pauschalierten Verzugsentschädigung in Höhe von 3 \%  des Lieferwertes, maximal jedoch nicht mehr als 15 \% des Lieferwertes.\grqq
	\end{minipage}
\end{center}
Somit lässt sich das Risiko der Mehrfachlieferung sowie die daraus entstehenden Kosten vermeiden.

\subsection{Versicherung gegen Ansprüche}
Eine weitere Möglichkeit zur Risikominimierung besteht im Abschluss von verschiedene Versicherungen, um den Anbieter von IT-Produkten gegen Haftung- und Schadenersatzforderungen sowie bei Personen-, Sach- und Vermögensschäden abzusichern. Dazu bietet sich eine IT-Haftpflicht an, welche die folgenden Fälle abdecken sollte:
\begin{itemize}
	\item Ansprüche aus Sach- und Personenschäden, die durch die Handhabung von Daten, durch Soft- und Hardware entstehen können. 
	\item Vermögensschäden Dritter durch Datenlöschung, Störung der Datenordnung durch Übertragung von Schadprogrammen, Hackerangriffe, DoS-Attacken etc..
	\item Nicht vorsätzlich herbeigeführte Rechtsverletzungen (Persönlichkeitsrechte, Patent-, Urheber-, Markenrechte).
	\item Schäden durch fehlerhafte Installation, Implementierung und Wartung (Bearbeitungsschaden).
	\item Vermögensschäden von Kunden und anderer Dritter bei Betriebsunterbrechung/Gewinnausfall, Verzug aufgrund benannter Gefahren oder Ausfall von Schlüsselpersonen sowie Ausfall von Internetseiten und Mehrkosten aufgrund fehlgeschlagener Installation von Software.
\end{itemize}
Somit bietet eine Versicherung einen guten Schutz vor Ansprüchen von Kunden bzw. Dritter bei selbst verursachten und externen Störungen. Sie bilden einen wichtigen Baustein im Risikomanagement.

\subsection{Haftungsausschluss}
Durch das Vertreiben von IT-Produkten setzt sich der Anbieter vielen Risiken und Gefahren aus. Daraus können sich bei Störungen und Schäden Reparationsforderungen ergeben. Im deutschen Recht gilt dazu der Grundsatz der Totalreparation (BGB-Haftung), d.h. es muss Ersatz für alle entstandenen Schäden geleistet werden, so dass der Geschädigte augenscheinlich in der gleichen Position ist, in der er ohne entstandenen Schaden wäre. Daraus ergibt eine Haftung in unbegrenzter Höhe.
Um sich diesem Risiko nicht vollumfänglich aussetzen zu müssen, lässt sich die unbeschränkte gesetzliche Haftung mittels individuell verhandelten Klauseln begrenzen. Dies ist für grobe Fahrlässigkeit und normale Fahrlässigkeit möglich, jedoch nicht für vorsätzlich verursachte Handlungen. Eine mögliche  Klausel zur Begrenzung von Reparationsforderungen bei fahrlässigem Verhalten kann lautet:
\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\textwidth}
		\scriptsize
		\glqq Die Haftung bei fahrlässigem Verhalten, insbesondere auch im Fall von entgangenem Gewinn (gemäß \S 252 BGB), nicht erzielter Ersparnisse oder Kostenreduzierung, Nutzungsausfall und andere Vermögenseinbußen ist auf das zwölffache der monatlichen Vergütung der jeweiligen Einzelbestellung, mindestens aber auf einen Betrag von 10.000 Euro begrenzt.\grqq
	\end{minipage}
\end{center}
Dadurch wird die Haftung bei fahrlässigem Verhalten begrenzt und das Risiko besser kalkulieren.

 